Energieeffizienter Wohnungsbau II - Treuhandbeteiligung: International Housing Solutions

Ziel des International Housing Solutions (IHS) Fund II SA ist es, Zugang zu energieeffizientem und bezahlbarem Wohnraum in Südafrika (SA) zu schaffen. Konkret stehen bei diesem Projekt drei Ziele im Vordergrund: (i) Verbesserter Zugang zu Finanzdienstleitungen für Bauträger und Projektentwickler im Bereich Wohnraumfinanzierung zum Bau von energieeffizientem Wohnraum für Bezieher von niedrigen und mittleren Einkommen; (ii) Verringerung des Strom- und Ressourcenverbrauchs im Wohnungsbau für Bezieher von niedrigen und mittleren Einkommen und damit ein Beitrag zum Klima- und Ressourcenschutz sowie (iii) Schaffung bzw. Sicherung von Arbeitsplätzen, insbesondere für kleine und mittlere Bauunternehmen. Der Fonds plant, bis Ende 2026 insgesamt 5.700 Wohneinheiten nach Energieeffizienzkriterien in Südafrika zu bauen und zu vermarkten. Die Erreichung der Energieeffizienz wird durch die Zertifizierung der Wohneinheiten mit dem EDGE Standard unterstrichen, der eine Verringerung des Energieverbrauchs um 20% durch die Reduktion des Wasser- und Stromverbrauchs sowie einen um 20% reduzierten Einsatz von Baumaterialien während der Errichtung bescheinigt. Hierdurch soll auch die Etablierung des EDGE Zertifikats auf dem südafrikanischem Immobilienmarkt unterstützt werden. Die Einhaltung der Standards soll gleichzeitig zur Einsparung von Nebenkosten in den Haushalten beitragen, wovon die Zielgruppe, Haushalte mit mittlerem und niedrigem Einkommen, zudem profitiert. Der IHS soll durch seine Demonstrationswirkung Nachahmer im energieeffizienten Wohnungsbau finden. Die KfW ist seit 2014 mit Treuhandmitteln des BMZ in Höhe von 15 Mio. EUR an dem Eigenkapitalfonds beteiligt. Damit leistet Deutschland einen wirksamen und sichtbaren Beitrag zur Unterstützung der südafrikanischen Regierung bei der Erreichung ihrer Ziele im Bereich regenerative Energien und Energieeffizienz sowie beim Klimaschutz.

Land / Region / Institution Südafrika Nummer 39235 Schwerpunkt Energie Sektor 16040 - Niedrigkostenwohnungsbau Finanzierungsinstrument Treuhandbeteiligung Weitere Geber - Deutscher Finanzierungsbeitrag 7,5 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner IHS FUND II SA FEEDER C/O INT.HOUSING SOL.(PTY) LTD Zuständige Abteilung Beteiligungsfinanzierung
